\chapter{Conclusion}

\section{The Weak Encryption Protocol}
Après avoir découvert les spécificités de l'encryptage WEP et toutes les faiblesses exploitables qu'il contient, j'ai pénétré un réseau sécurisé en utilisant des outils appropriés que sont les programmes performants et automatisés disponibles sur le net. Une attaque est réalisable à force d'entraînement en une dizaine de minutes.

Suivant les caractéristiques du réseau, que des clients y soient connectés ou pas, l'encryptage renommé \emph{The Weak Encryption Protocol} à juste titre, est exploitable. Seuls des filtrages d'adresses MAC par exemple, ou autres sécurités à part de la méthode du WEP peuvent stopper un hacker de pénétrer sur le réseau sécurisé par ce dernier.
\\

Pour cette raison, le WEP a été déclaré obsolète il y a quelques années par l'IEEE. Actuellement de nouvelles manières de sécuriser son réseau sans-fil sont proposées, le WPA et WPA2, bien plus performantes dans le domaine de la sécurité. Beaucoup plus difficiles à exploiter, elles ne sont pas pour autant absolument fiables. La sécurité absolue n'existe toujours pas et la première faiblesse d'un réseau reste l'être humain qui peut toujours être berné.

\section{Bilan personnel}

J'ai pu développer, lors de ce Travail de Maturité, mon intérêt pour l'informatique et la sécurité de l'information. J'ai été introduit à ce sujet par des connaissances, lors d'un séjour aux États-Unis, qui eux-mêmes pratiquaient l'\emph{ethical hacking} pour leur simple divertissement. J'avais depuis fait quelques recherches et tentatives sans jamais essayer de comprendre ce que je faisais. A ce moment-là, la suite Kali-Linux n'existait pas encore. J'ai donc pu apprendre et m'entraîner jusqu'à pouvoir réaliser sans problème ces diverses attaques dont j'ai compris maintenant le fonctionnement et le but, le tout sur un système d'exploitation performant.

Une autre personne m'ayant spécialement motivé est mon père, informaticien de métier qui m'a poussé dans cet univers des ordinateurs depuis tout jeune.
\\

Lors de ce travail, la prise en main de la partie pratique a été plus rapide que la partie écrite, mais c'est seulement en rédigeant et lisant que j'ai compris finalement à quoi sert chaque logiciel utilisé auparavant. Ce Travail de Maturité m'a passionné et m'a rendu beaucoup plus attentif aux problèmes de sécurité qui peuvent exister de nos jours.